<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<search>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（七）</title>
    <link href="/posts/sz3z8v/"/>
    <url>/posts/sz3z8v/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>这篇是写给上周的周更。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><p>每次七个关键词：</p><ol><li><strong>iCloud</strong></li><li><strong>阿里云盘</strong></li><li><strong>囤货</strong></li><li><strong>两张值钱的照片</strong> </li><li><strong>驱蚊剂</strong></li><li><strong>自带杯</strong></li><li><strong>快乐再出发</strong></li></ol><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="iCloud"><a href="#iCloud" class="headerlink" title="iCloud"></a>iCloud</h4><p>最近通过一个非常惨痛的教训学到了几个很轻松就可以规避掉问题的操作方法：</p><p>如果你像我一样用的是Windows的电脑，又想把iPhone相册里面的照片和视频保存到本地；这时候碰到的<strong>第一个问题是iPhone拍摄的照片和视频的原片在哪？</strong></p><p>如果你开了iCloud服务来保存照片；同时又在iPhone的设置里面，对“照片”的设置是“<strong>优化iPhone的储存空间</strong>”，这样意味着原片并没有保留在手机上。在这样的情况下，直接用数据线连接电脑是不能用简单的复制粘贴来导照片的。</p><p>如果去翻相册里面以前的照片，里面显示的照片是原片已经上传到iCloud之后的小小缩略图；你点开大图浏览和通过微信分享给朋友等操作，也是iPhone通过网络实时下载后呈现和发送的。</p><p>而只有选择“<strong>下载并保留原片</strong>”这个设置，这样原片才是会存储在手机里面的，iCloud这时的作用类似一份网络镜像。但是这样能留给手机装App的存储空间会变得无比的小，比如我的iCloud保存的照片容量实际上已经超过了150GB，而我的手机容量才128GB。</p><p>如果没有修改过这个设置，<strong>系统默认的就是“优化iPhone储存空间”</strong>。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110596.jpg"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲照片设置里面的“优化iPhone储存空间”选项和功能解释</font></font></center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110277.jpg"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲照片设置里面的“下载并保留原片”选项和功能解释</font></font></center><p>在默认设置下，拍摄的原片其实并不在手机上了，而是被存到了iCloud云服务器里面。在你晚上睡觉的时候，你的原始照片已经神不知鬼不觉地偷偷传到了贵州贵安这个地方，也就是你购买iCloud服务时能看到的“<strong>云上贵州</strong>”这个名称。</p><p>你的照片会如同种子随风飘落一般，按一定的算法“随机”散落存储在贵安的某些机房的某些服务器里面，这也是云服务器分布式存储的特点；传统的网络服务器是集中式存储，意思是如果你储存的这台单一服务器不幸挂了，你存在服务器里面的东西也没了。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110018.jpg"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲图源网络</font></font></center><p>如果你的Apple ID是中国区的ID，你要登录iCloud网站去下载照片，你登录的官网其实是<a href="https://www.icloud.com.cn/">https://www.icloud.com.cn/</a>。如果你点开<a href="https://www.icloud.com/">https://www.icloud.com/</a>并试图登录账户，网站也会判断你为中国区ID后自动跳转到中国区网站，因为服务器就不一样了，cn特指的就是中国区用户对应的云上贵州服务器。</p><p>在搞清楚了拍摄的原片到底在哪之后，<strong>第二个更重要的问题就来了，如何从iCloud下载原片到本地****？</strong></p><p>这时候有两种方式，一种是通过登录iCloud网站，手工进行下载；另一种是在Windows上安装iCloud应用程序，让软件自动下载。</p><p>而即使是通过这两种方式，下载下来的东西，也并不完全就是原片。</p><p>首先是通过iCloud网站下载，iPhone拍摄的照片原格式是HEIC，拍摄的视频原格式是MOV。这里有一个很隐藏的操作，会让下载下来的文件大小和格式完全不一样：</p><p>如果直接选好照片，点击“下载”按钮，这时候下载的，会全部都是兼容模式，兼容模式下的照片。全部是被处理、压缩之后的小分辨率。HEIC格式的照片会变成JPG格式，并且分辨率和尺寸上缩小了不少；而视频上更离谱，除了MOV格式变成MP4格式外，拍摄的4K视频会全部变成1280x720分辨率。</p><p>而如果要下载原片，是要按住这个“下载”按钮不放，等出现“<strong>未修改的原片</strong>”和“<strong>兼容性最好</strong>”的两个选项后，选择“<strong>未修改的原片</strong>”进行下载才可以得到原片。</p><p>否则，下载下来的全部是变得无比小的“兼容性最好”的照片。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110395.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲通过iCloud网站点击下载按钮直接下载照片</font></font></center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110994.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲按住“下载”按钮不放，才会出现“未修改的原片”的选项</font></font></center><p>如下两张对比图就是通过默认的“兼容性”下载和通过选择“未修改的原片”下载的格式和大小的对比。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110311.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲同一张照片不同下载方式下的文件格式、分辨率和大小，并且原片是不带裁剪的</font></font></center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110495.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲同一个视频不同下载方式下的文件格式、分辨率和大小，兼容模式下视频全部被压缩成了1280x720分辨率</font></font></center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110854.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲在Apple官网对如何从iCloud下载照片也给出了操作方法，但并没有交代“兼容性”会带来的压缩</font></font></center><p>而如果是在Windows上面安装iCloud应用程序，这时候情况又会不一样了，iCloud程序会自动下载，但是格式也被转换了，照片格式也被修改成了JPG格式，但是分辨率又维持了原片的分辨率。</p><p>是的，就是这么神奇。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110425.jpg"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲通过Windows iCloud应用程序自动下载的照片与原片格式、分辨率和大小的比较</font></font></center><p>我犯了错误的原因是因为Windows的iCloud软件的自动下载是以年为单位的，我这几年存的照片又多，而我的电脑硬盘完全不够了，C盘才剩下可怜的2G容量。我只能选择去从网站下载，每次也是每几百张下载完后快速存到移动硬盘。一个文件夹里面照片多了之后，这个文件夹我打开都困难。于是操作的过程中忘记了检查，全部下载成了兼容模式。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="阿里云盘"><a href="#阿里云盘" class="headerlink" title="阿里云盘"></a>阿里云盘</h4><p>我目前的阿里云盘的容量是32.21TB，很吓人吧，但是只是目前而已，这里面很多容量是因为拿了体验卡、想了各种办法搞的扩容，都是有时效性的。</p><p>这里面有个骚操作是：我在拼多多花了12块9毛8买了8000G的扩容。这其实是一个活动，这个活动是需要邀请到10个新用户注册，就能获得8000GB容量。除了拼多多，我真没有想到有其他办法可以解决，我能邀请到10个人点赞都觉得够呛。这笔花销绝对会被我列入2022年年度最值得的消费之一。</p><p>目前想的是，随着积累的“电子财产”越来越多，该怎么处理这些庞大的数据，成了一个非常严肃的问题。暂时先都不用去谈怎么分类和搜索，哪些数据必须要存储在本地、需要用多大的硬盘存储、哪些可以留在云端、哪些可以删掉、哪些要作为热数据着重处理、哪些要作为冷数据放着就好等等这些问题，都是需要考虑和处理的。</p><p>“电子财产”也是可以和要做断舍离的。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110116.png"></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161110543.jpg"></p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="囤货"><a href="#囤货" class="headerlink" title="囤货"></a>囤货</h4><p>618和前几天的88购物节，囤了一批东西。</p><p>我想了一下“屯东西”这件事，虽然对应到的是生活经验的积累和应用，但是同时也有购物欲望和冲动在里面。囤货有它的合理性，也有不合理的地方。</p><p>我觉得在某个时间段疯狂网购囤货这个行为，从两个角度来说是成立的：</p><ol><li><strong>节约未来的时间</strong>：一次性批量买入可以节约之后又要网上下单、收快递、整理收纳、扔纸盒等一系列事情耗费的精力和时间。如果你像我妈一样舍不得扔掉快递盒，还要攒起来去卖掉，一次性买入搞一批纸盒去卖掉肯定比断断续续的积攒要好很多；而且快递盒子真的是很脏，里面携带着各种虫子，堆积在家里非常不干净。</li><li><strong>疫情后遗症”</strong>：屯货可以应对类似“疫情封城”这样突然封闭后的物资短缺等的突发情况。“黑天鹅事件”谁都预见不到，我所有的同事每次聊起2020年初的封城，都会庆幸那时候在公司食堂组织的团购会上多少屯了点东西。又比如我在封城时，对药物上的短缺非常非常的着急；人能走动后，我第一时间是去借理发器。</li></ol><p>从另外的两个角度反而是不成立的：</p><ol><li><strong>为了省钱</strong>：省钱是一个未来取向的问题，人很容易被当时看到的突然优惠冲昏头脑，觉得以后可能没有这么优惠了。这个优惠是基于历史和现在得到的，而并不能代表未来这个产品不会更便宜。产品的定价和促销基于产能能力和库存能力，比如疫情之后疯狂囤口罩，而实际上很多口罩到现在放了两年了都没用上，而口罩的价格却一直在走低。</li><li><strong>想要尝试新产品的内心欲望</strong>：人总有对新推出的产品想要尝试的欲望，比如我玩机械键盘买了好几把键盘、屯了很多轴体和键帽，大多数都只是拆封看了看，都没装过机，而轴体和键帽不说每天基本上每周都有新的爆款出来，你觉得我能按捺住不想要去尝试的内心冲动吗？而且新产品其实都是有迭代更新的，比如我屯了好几个65W的充电器，屯了好几根数据线，也都没有用过，而现在新电脑和新手机的充电器规格都超过了100W，而最新的数据线标准也迭代到了USB4和雷电4。</li></ol><p>回到上上篇<a href="https://venxine.me/posts/20220708/#%E6%96%AD%E8%88%8D%E7%A6%BB">《生活的假象（五）》</a>里面写的“断舍离”，我觉得囤货也是要分析实际生活中的需求场景后再决定的，为了囤货而囤货的盲目消费是不可取的。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="两张值钱的照片"><a href="#两张值钱的照片" class="headerlink" title="两张值钱的照片"></a>两张值钱的照片</h4><p>周天晚上把房子里面所有的过期药物和过期食品都清理出来了，于是<strong>得到了两张看起来就很值钱的照片</strong>。</p><p>晚上清理完后直接提着重重的两大袋下楼扔到了垃圾桶里面；周一早上下楼去上班的时候，发现垃圾桶下面散落的都是我的这些药，垃圾桶明显有被翻的痕迹，但愿他们只是拆了纸盒子去卖钱，而不是把这些药物和食品拿回家了吧。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111161.jpg"></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111490.jpg"></p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="驱蚊剂"><a href="#驱蚊剂" class="headerlink" title="驱蚊剂"></a>驱蚊剂</h4><p>目前市场上常见的能买到的驱蚊剂，里面的驱蚊成分主要有<strong>避蚊胺</strong>（<strong>DEET</strong>）、<strong>驱蚊酯</strong>（<strong>BAAPE</strong>）、<strong>派卡瑞丁</strong>（<strong>Picaridin</strong>）三种，这三种都是人造化学药剂。</p><ul><li><p><strong>避蚊胺</strong>：</p><ul><li>英文名：<strong>Diethyltoluamide</strong>，简写为：<strong>DEET</strong>；又叫：<strong>待乙妥</strong>。是美军为在二战时使用而研发的。</li></ul></li><li><p><strong>驱蚊酯</strong>：</p><ul><li>英文名：<strong>Insect Repellent 3535</strong>，简写为：<strong>IR3535</strong>；产品名叫：<strong>BAAPE</strong>；又叫：<strong>伊默宁</strong>。</li></ul></li><li><p><strong>派卡瑞丁</strong>：</p><ul><li>英文名：<strong>Picaridin</strong>；又叫<strong>埃卡瑞丁</strong>（<strong>Icaridin</strong>）。在德国拜耳Bayer研发出来后，也曾被拜耳叫为<strong>Bayrepel</strong>。</li></ul></li></ul><p>这三种驱蚊的化学药剂在功能上有什么区别，各自的优劣势是什么，这是另外的话题。</p><p>今天想分享的是，<strong>这些驱蚊、防蚊的喷剂类产品，都属于农药产品</strong>。而属于农药产品，是需要符合《农药管理条例》，获得<strong>农药登记证号</strong>、<strong>农药生产许可证号</strong>方可进行销售。</p><p>在<a href="http://www.moa.gov.cn/govpublic/CYZCFGS/202109/t20210928_6378528.htm">国家农业农村部的一份《农业农村部办公厅关于防蚊驱蚊类产品认定的意见》</a>中，明确规定了：</p><blockquote><p>近年来，各地在市场监督检查中发现多种标称以植物提取成分为原料，具备防蚊驱蚊功能的“防蚊贴”“防蚊剂”“防蚊液”“驱蚊手环”等产品。我部对此类产品是否属于《农药管理条例》（以下简称《条例》）规定的农药进行了研究，现提出以下意见。</p></blockquote><blockquote><p>根据《条例》第二条第一款规定，农药是指用于预防、控制危害农业、林业的病、虫、草、鼠和其他有害生物以及有目的地调节植物、昆虫生长的化学合成或者来源于生物、其他天然物质的一种物质或者几种物质的混合物及其制剂。根据《条例》第二条第二款规定，农药包括用于预防、控制蚊、蝇、蜚蠊、鼠和其他有害生物的一种物质或者几种物质的混合物及其制剂。据此，判定某种产品是否属于农药，应当根据该产品的功能用途、使用场所、保护对象等进行界定。如果产品的标签、说明书标明该产品具有防蚊驱蚊功能，无论其有效成分是化学成分还是植物源性成分，该产品都属于农药范畴，依法应当按农药进行管理。</p></blockquote><p>在正规的驱蚊剂的包装上（海淘的产品除外），都会标明<strong>农药登记证号</strong>和<strong>农药生产许可证号</strong>：</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111791.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲图源网络</font></font></center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111836.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲图源网络</font></font></center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111847.png"></p><center><font color=#9E9E9E><font size=3>▲图源网络</font></font></center><p>如果你也需要购买驱蚊剂这样的产品，就像<a href="https://venxine.me/posts/20200813/">买口罩看它符合什么国标</a>一样，记得一定要看驱蚊剂包装上标明的这些证号。如果没有标明证号又打着擦边球宣传驱蚊效果的，很有可能就只是“智商税”而已。</p><p>而在某些购物网站上，可以直接购买到DEET避蚊胺的原液，也就是纯100%浓度的，然后商家会告诉你可以用酒精勾兑出任何你想要的浓度，甚至可以加入香精和精油让喷到皮肤上变得更香。但是我觉得这样并不安全，毕竟避蚊胺也有着相应的毒性，如果口手误碰到原液，或者如果生产资质都不太明确，出了事都不知道该找谁去扯皮。</p><p>想起小时候听闻敌敌畏的故事而色变，原来，我们家里都是有农药的啊。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="自带杯"><a href="#自带杯" class="headerlink" title="自带杯"></a>自带杯</h4><p>在群里看到了因为疫情Manner自带杯减五元活动再次暂停的照片：</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111535.jpg"></p><p>六月底也曾经想过这个问题：</p><p>星巴克自带杯减4元，Manner自带杯减5元，为了省这个钱，反而促进的是在买咖啡杯上的花费。我已经屯了三个不锈钢的咖啡随行杯，这里面还有两个我只是拆封看了看都还没开始用的。是的，我又囤货了。</p><p>我在拿到第一个随行杯之后，带着它去了几家咖啡店，然后要求用我的自带杯装，结果发现都不会减钱，反而店员都会很诧异，而且好像他们如果不用自己熟悉的杯子（不管是马克杯还是一次性纸杯）做咖啡，做咖啡的节奏还会被打乱，仿佛手艺生疏了一般。</p><p>我看到过一篇关于Manner的新闻：自带杯会带来食品卫生安全的隐患。做咖啡是链式流程，自带杯的干净问题在这一环是不可控的。杯内不干净会导致做完这杯咖啡的质量；而杯外不干净咖啡师拿完杯子去碰别的又会导致交叉传播。</p><p>牛奶挂壁如果不清洁，杯子是会变得很臭的。要是你的自带杯特别脏特别臭，你猜会不会让咖啡师的心情变得特别糟。</p><p>我想了一下：</p><p>见到的自带杯减钱的也只有星巴克和Manner等这样的大型连锁品牌，而对于他们的规模来说，减这几块钱对盈利是没有太大影响的，反而“环保”可以用来作为宣传的手段，达到营销的效应。而对一般的小型咖啡店，一杯咖啡的盈利却就在那几块钱；而小咖啡店如果真碰上了“食品安全危机”，公关能力又没有大连锁品牌强，往往会带来质的打击。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center></br></p><h4 id="快乐再出发"><a href="#快乐再出发" class="headerlink" title="快乐再出发"></a>快乐再出发</h4><p>最近的快乐源泉来自《快乐再出发》这个综艺，这个综艺让我感觉里面的人际关系比较自然，没有其他综艺里面的那种“尬”，我感觉这才是作为“下饭菜”的综艺应该传递的那种天然感的轻松。也只有在一起很长时间、很熟的人，能彼此了解各自的性格和习惯，接住一个个段子，用梗来接梗，用玩笑来回应玩笑。</p><p>综艺是讲什么的我就不说了，推荐各位都能去看看。</p><p>由《快乐再出发》又去B站顺着翻着看了很多视频，翻了苏醒拍的《老歌手的日常》的VLOG；又去翻了苏醒的爸爸拍的《老苏总的退休时光》的VLOG；还有他们在快男时代的视频；他们这些年的一些综艺视频等等。最近最爱听的歌是陈楚生的《思念一个荒废的名字》。</p><p>我想了一下，如果我在这个团队里面，我可能会表现的更像陈楚生一点吧；如果我真的疯起来了，也会像姚政吧。</p><p>如果没有这个综艺，我好像最近就真的没有什么事情可以来消遣时间了。墙裂推荐。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202208161111989.jpg"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（六）</title>
    <link href="/posts/fpoao6/"/>
    <url>/posts/fpoao6/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每次七个关键词：</p><ol><li><strong>微信</strong></li><li><strong>微信线上演唱会</strong></li><li><strong>Flipped</strong></li><li><strong>Stolpersteine</strong></li><li><strong>纪念</strong></li><li><strong>异化</strong></li><li><strong>生活和你的影子</strong></li></ol><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="微信"><a href="#微信" class="headerlink" title="微信"></a>微信</h4><p>现在开始养成一个习惯：每天早上在工位坐下打开电脑，点开桌面端的微信，等所有的消息都弹出来后，会把所有同步出来的消息都清空，只留下<strong>文件传输助手</strong>、<strong>订阅号</strong>和<strong>折叠的群聊</strong>三个部分。然后在下班时，会看看一天内和多少人聊过天，每天大概聊了什么内容；主动找了哪些人聊天，又有哪些人找过我。而碰到弹出的公众号广告，会想想以后是否还要用这个公众号或者是否有必要继续关注，如果没有就选择直接取消关注。</p><p>订阅号和群聊一直会有新的消息和小红点出来。每天会在干活和干活之间的几个定点时间快速浏览和点掉每个小红点，看看今天的公众号都更新了些什么、群聊里面又讲了些什么。关注的公众号已经基本上涵盖了每天简中世界想要“传递”的新闻和当前社会“营销”的方向。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162014568.png" alt="01"></p><p>微信的“小而美的产品”听起来真是个笑话。微信作为一个工具，如果使用不好，除了耗费电和存储，每天还要白白浪费掉很多时间。</p><p>每次去一个新的商场需要关注公众号来缴停车费、去一个新的餐厅吃饭需要关注公众号来点菜、各种活动需要扫码关注才能进场等等，导致关注的公众号比加的好友还要多。通过弹广告来选择性删除部分公众号是目前的一个方法，比专门去一个一个翻一个一个删要轻松一些。</p><p>现在已经把所有的群聊都折叠起来了，并且设置了消息免打扰。而如果是某项工作需要，有些消息不能漏掉、需要频繁的与同事交流事情和信息，会把该群聊单独拉出来暂时置顶。</p><p>随着新加的好友越来越多和记忆力越来越差，虽然都要到了名字而且修改了备注，但是如果不是平时生活中经常接触，并且频繁使用他的名字，经常会出现想到某个人但是名字却怎么都想不起来的情况。加上同时又为了设置某些朋友圈的发放权限，于是一并花了一段时间给每个人都分了组。现在已经放弃了用名字来记住每个人，每次想要找人，就直接去分组里面翻了。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162014248.png" alt="02"></p><p>微信留在电脑面的缓存也确实是个很让人头疼的东西，我上次清空电脑里面微信缓存文件的时间是6月16日，到现在将近一个月了，已经又堆积了10GB多的缓存。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162014206.png" alt="03"></p><p>我有一个只有感觉上的但是没有通过实际实验和数据对比的建议，那就是如果希望一个手机能运行起来速度还能保持和刚买来时差不多流畅，最好的方式就是不要装微信这个App。</p><p>我有个安卓备用手机，上面有微信，但是基本上不用，唯一的好友是我的微信大号，这个微信小号唯一的使用场景就是给我的大号传照片。就因为只有一个好友，微信不怎么用，手机买了快两年，用起来依然顺畅无比。</p><p>愿你我不要被微信束缚。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="微信线上演唱会"><a href="#微信线上演唱会" class="headerlink" title="微信线上演唱会"></a>微信线上演唱会</h4><p>我收集和整理了一下最近微信视频号直播和播放过的演唱会：</p><ul><li>2021年12月17日，西城男孩线上演唱会（全球首次线上直播）</li><li>2021年12月31日，五月天《好好好想见到你》跨年演唱会线上特别版</li><li>2022年4月1日，张国荣《热 · 情》演唱会超清修复版</li><li>2022年4月15日，崔健“继续撒点野”线上演唱会</li><li>2022年5月20日，周杰伦《摩天轮2013演唱会》重映</li><li>2022年5月21日，周杰伦《地表最强2019演唱会》重映</li><li>2022年5月24日，罗大佑线上演唱会</li><li>2022年6月24日，后街男孩线上演唱会（全球首次线上直播）</li></ul><p>除去重映，演唱会是真的实时直播还是录播暂时不讨论。但是这些线上重映和演唱会带来的商业模式是值得研究的。</p><p>从请的这些歌手、乐团和重映中，大概都能猜到微信的产品团队大概都是什么年纪的了。或者旋转180°思考，选的这些歌手，是为了向哪个年龄段的用户进行营销和“收割”呢？</p><p>同样是作为营销，小区上下楼的电梯上，我每天看到的都是王一博和易烊千玺。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="Flipped"><a href="#Flipped" class="headerlink" title="Flipped"></a>Flipped</h4><p><em><strong>Flipped</strong></em>是本美国小说，也是从小说改编的美国电影，中文名叫<em><strong>怦然心动</strong></em>。</p><p>电影里面有一句台词：</p><blockquote><p>Some of us get dipped in flat, some in satin, some in gloss. But every once in a while you find someone who’s iridescent, and when you do, nothing will ever compare.</p></blockquote><p>在十多年前的博客年代，韩寒在2011年和2012年，在他的新浪博客中都推荐了这部电影。对这句台词，韩寒是这么翻译的：</p><blockquote><p>有人住高楼，有人在深沟，有人光万丈，有人一身绣，世人万千种，浮云莫去求，斯人若彩虹，遇上方知有。</p></blockquote><p>而最近接触这个词是因为618买的一个清洁剂品牌就是这个名字。</p><p>一开始买回来还感觉是个卖颜值的产品，用起来发现实际效果还挺好的。实际上就是国外流行很久的厨房、浴室通用的All Purpose Cleaner，能去污也能杀菌，能通过化学反应和表面活性剂处理掉一般湿水抹布擦不掉的污渍。对比一直在用的Mistolin，对皮肤的刺激相对小多了。之前用Mistolin的油污清洁剂，我猜应该是含碱量过高，如果不戴手套，手都会被反应刺激到蜕皮。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162015426.jpg" alt="04"></p><p>夏天打扫卫生需要把客厅和卧室的空调全部打开、把空气循环扇也打开吹好一阵才敢行动。一旦开始打扫，就要把目光所及、觉得需要打扫的地方都清洁一遍，一定非要清洁得跟新的一样才肯罢休。</p><p>大扫除的时候同时检查所有过期的药品和食物，过期的全部扔掉；除了浴室和所有水龙头的水垢；清洁和消毒了马桶；清洁了洗衣机上的污渍和霉菌，给洗衣机杀菌消了毒；清洗了所有的瓶瓶罐罐。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162015577.jpg" alt="05"></p><p>太久没打扫了，这瓶Flipped一次性用掉了近乎大半瓶。这次也直接用空了四瓶一直在用的清洁液：Cif的晶杰清洁乳、狮王的管道疏通剂、Mistolin的油污清洁剂、Mistolin的水沟清洁剂。都挺好用的，值得推荐。</p><p>Mistolin最好用，但是对皮肤有刺激，特别是油污清洁剂，一定要注意戴手套。其实无非就是靠一堆化学药品产生的氧化还原反应、表面活性反应、乳化反应等等化学反应来去除时间久了附着的油污和污渍。之前刷推特，看到有个学化学的，疫情期间自己在家调配化学试剂来清洁抽油烟机，洗的跟新的一样，看到觉得好爽。这同样，也是“工程师的浪漫”。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162015273.jpg" alt="06"></p><p>打扫卫生是一种可以获得“即刻”的成就和满足感的事情，清洁完的感觉也很爽。用完空瓶意味着又可以开箱和尝试新的东西了。</p><p>最近在办公室搬了新的工位，“霸占”了几个柜子，把之前堆在桌子上的文件、书、笔记本全都收到柜子里面去了，杂物和文具都随手放在柜子上随时取用，也布置好了我的咖啡角，整个工位坐起来清爽和宽敞了不少。</p><p>把家里所有的摄影器材都搬到了公司柜子里锁住，加上这次大扫除清理了好多东西，小房子也感觉空旷了不少。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="Stolpersteine"><a href="#Stolpersteine" class="headerlink" title="Stolpersteine"></a>Stolpersteine</h4><p>这周听播客<strong>螺丝在拧紧</strong>的第29期<strong>《对话项飚：俄乌战争与日常意义》</strong>，里面项飚老师说：</p><blockquote><p>在我们家楼下，基本上每一天都会看到一些小蜡烛和玫瑰花放在街边，仔细一看，在柏林的石板路上，有很多铜碑镶嵌在鹅卵石当中，表明后面这栋房子里曾经有犹太人在二战期间被杀害，总是有人在那里祭奠。</p></blockquote><p>我查了一下，项飚老师说的这种铜牌，就是<strong>绊脚石</strong>，在德语里面叫<strong>Stolpersteine</strong>。</p><p>绊脚石是由德国艺术家冈特·德姆尼希（Gunter Demnig）发起的一个艺术项目，指的是在马路上的混凝土块中一面镶嵌镌刻着专门纪念文字的黄铜板。有时，以长条形出现的绊脚石也被称作<strong>绊脚坎</strong>（德语：<strong>Stolperschwelle</strong>）。</p><p>在网上，能搜到一堆绊脚石和绊脚坎的图片：</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162015264.png" alt="07"></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162015356.jpg" alt="08"></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162015262.jpg" alt="09"></p><p>在Wikipedia的词条解释中：</p><blockquote><p>德姆尼希发起这个项目的主要动机，是为曾经在集中营里被编号关押的纳粹受害者们正名。</p><p>这个艺术项目的目的是纪念在德国国家社会主义时期，被纳粹政府谋杀、驱逐和逼迫自杀的人。刻有受难者姓名的绊脚石，就是他们的纪念牌。通常，绊脚石铺设在受难者生前住所门前的路面上，与普通的铺路石平齐。</p></blockquote><p>铜牌上一般会刻着：</p><ul><li>这里曾居住着…</li><li>姓名…</li><li>出生日期…</li><li>于…年…月…日被驱逐</li><li>于…年…月…日被杀害</li></ul><p>在2019年12月29日，德姆尼希在<strong>梅明根</strong>（德语：<strong>Memmingen</strong>，巴伐利亚州，德国）铺下了第75000块绊脚石。</p><p>德姆尼希认为绊脚石比集中式的纪念碑更有意义，每当“人们弯腰阅读绊脚石上文字的动作，也是对受害者们象征性的鞠躬”。</p><p>查到了一个故事是：曾经有个小孩问德姆尼希“绊脚石会不会把人绊倒？”，德姆尼希回答说“不，不，人们的身体不会被绊倒，它只会把人的心拌住”。</p><p>“绊脚石”是艺术家想要刺激和提醒人时时去回忆、去纪念，不回避丑恶的历史，直面心中的良知。</p><p>回忆会带来自省，自省会让人成长。而回忆终将会直指内心，倒映着人心中的孱弱。在夜深人静时，你是否会想起那些想要抓住却又抓不住的人和事，失眠到天亮。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="纪念"><a href="#纪念" class="headerlink" title="纪念"></a>纪念</h4><p>谈到纪念，想到了之前记的一件事：</p><p>去年2021年的三八妇女节那天是个周一，我当天下午下班后开车去永旺吃晚饭。</p><p>我经常在工作日的晚上开车去永旺吃晚饭，一方面是好停车加上两小时内免停车费，另一方面是快餐便宜又方便。</p><p>而我一直的观察经验告诉我，除了周五晚上，工作日晚上的大型商场都不怎么有人。尤其是周一，基本上是看不到人的，非常冷清。我其实特别喜欢安静下来的商场，除了需要避开打招呼吆喝的店员外，可以很快的走路，可以不用排队就能迅速填饱肚子。</p><p>而当天晚上，我开车进去在停车场转了几圈差点连停车位都没找到。我被里面黑压压的人流惊呆了，有种幻觉这是又到圣诞节了吗。</p><p>从那天之后，我对任何节假日和周末要去商场都特别警觉，能不开车就不开车，能不去就不去。所以今年的妇女节，我压根没想过要出门。</p><p>虽然在妇女节女性员工收到花、有半天假这些“特权”看起来其实微不足道，但是当纪念性的节日也变成了一次集中消费，这就变了味了。我们想“纪念”的“东西”又是什么呢，是这一天消费花出去的钱吗？</p><p>去年刚好也对商业产生了浓厚的研究兴趣，我当时有一个想法就是：当一切和“消费”有关时，“一切”就都没有了意义。有个词是“捧杀”，如果有突然而来的称赞，这其实是要警惕的。社会捧高你的同时，或许也意味着想更好的剥削你。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="异化"><a href="#异化" class="headerlink" title="异化"></a>异化</h4><p>在项飚的访谈录中，多次谈到了“<strong>异化</strong>”这个词。在<strong>《项飙谈996和异化：城市新穷人不是经济穷人，是意义贫困》</strong>的专访文章中，项飚老师讲到了当下“大厂”打工人缺乏工作意义、成为封闭的“系统”、与“附近”缺乏链接和关系的新时代社会下的“异化”。</p><p>这几天在豆瓣翻到了一个帖子，来自“<strong>大学后悔学医</strong>”小组，帖子名字叫<strong>《大学让我得了抑郁症，但是文学在某种程度上医治了它》</strong>。帖子的主要内容是楼主大学主修临床医学，极多的课程和要背的书、高强度和压抑的学习环境对学生的“异化”，让她失去“灵魂”、焦虑，感到痛苦；而在第二学位文学上的学习让她感到新鲜、好奇、安静、舒缓。</p><p>我惊奇的发现这个小组的人还挺多，随便翻了一下几个帖子，大概都是会谈到医学对人的“异化”让他们感到的不适应、感觉“很累”、对医学院和医院对医学生的压榨和不尊重的内心不满、“后悔学医”等等，而且“每到考试周都会有救护车直接停到图书馆门口”、“每个考试周都有人被救护车拉走”。我之前虽然知道学医会很累，但是看到这些切身描绘的帖子，看到他们被高强度的学业带来的压抑和痛苦、想要找到自我的内心挣扎和无处释放的压力，顿时觉得无比揪心。</p><p><strong>异化</strong>（德语：<strong>Entfremdung</strong>；英语：<strong>Alienation</strong>）是马克思提出的概念，指的是工人越来越感到自己失去了对自己所从事的劳动的控制的状况。</p><blockquote><p>马克思认为，被异化的劳动者与他自己的生产活动、劳动目标、生产过程分离。使得工作成为非自发性的活动，因此劳动者无法对劳动产生认同或者领略到劳动的意义。</p></blockquote><p>马克思的异化理论基于他对资本主义工业生产过程的观察：</p><blockquote><p>工人不可避免地失去对自己工作的控制，从而失去对生活及自我的控制。工人从来都不是自主、自我实现的人类存在，他只能以资产阶级欲其所是的模式而存在。</p></blockquote><p>项飚老师说，人被高紧张、高强度、高压迫的工作“压扁”，失去了缓冲时间，没有时间思考，失去感知，会出现强烈的被“工具化”的感受。而这样，会在工作中感受不到意义；作为“链条”上的一环，不停重复性的工作，缺乏互动，也看不到链条通向哪里。人被强烈的“异化”，在“意义”上感到贫困。</p><p>而在当前社会下的“异化”：</p><blockquote><p>今天异化的方式和之前很不一样。以前的异化是对机器的仇恨、对现金、货币的崇拜。而今天的异化在表面上看起来是倒过来的。今天的异化，塑造出的好像是一个非常巨大的个体，这个巨大是说，在生活中只看到自己，觉得自我的主体性、个体性，从生活和感受的范围来讲是宇宙中心，但在工作里又是非常渺小的。</p></blockquote><p>当物资生活条件已经不是人需要关心的因素，人和人实际的联系却开始变少，当代人的自我意识变得越来越强大。而巨大的自我和渺小的意义之间，有着巨大的冲突。</p><p>项飚老师提醒了人不要建立封闭的个人系统，要和别人建立联系。这大概和项飚在<strong>《把自己作为方法》</strong>这本书和<strong>《十三邀》</strong>的访谈中，多次提到的当前社会下“<strong>附近</strong>”的消失也是一样的意思。</p><blockquote><p>要从自己的心理空间退出来，和别人建立联系。关心别人、看到别人，对别人感兴趣。</p></blockquote><blockquote><p>如果有自己真实的小世界，哪怕边缘，但比较强大，可以互相讨论之后，就不会去找各种的认可。不要怕边缘，或者知识不够，把自己的不够、天真真实的体现出来，就会很可爱。</p></blockquote><p>成为工具和被异化是资本社会发展的产物，无法避免；在金钱叙事和没有退出机制的竞争环境下，人的意义又不断被剥夺。人在异化中感到不适会挣扎，而思考、反思，找到自己真正内心想要的目标，或许是对抗异化的第一步。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="生活和你的影子"><a href="#生活和你的影子" class="headerlink" title="生活和你的影子"></a>生活和你的影子</h4><p>阅读这些文章、翻豆瓣的帖子，都让我看的触目惊心，怎么大家都被逼得这么拼，可能是我工作真的太闲了。我刚开始工作时也经历过在工厂流水线当工人装配卡钳的日子，但是我经历的“卷”和被剥削都是一阵一阵的。我的实际工作对我来说也相对轻松，仗着聪明和一个非常宽松的团队氛围，干不下去和不想干的事都直接推给领导。虽然没有实际统计，但是我感觉我实际上花在“摸鱼”上的时间比工作的时间要多得多。</p><p>虽然我非常不认同带薪拉屎这种简单粗暴的对抗资本主义的方式，因为厕所环境真的呆的时间越短越好啊。但是像用公司的柜子来收纳摄影设备和家里的杂物来让家里变宽敞，这种反过来“薅”公司的事我也没少干。我刚开始工作那会，住公司宿舍，背阴，狭小的阳台冬天衣服很难干，我都是直接将洗完的衣服打包带到办公室，挂到衣架上靠办公室暖气烘干的。更别说我以前经常周末跑到办公室上自习，薅公司的电和网，等等等等。</p><p>看文章写文章，也在考虑对我个人而言什么是好的工作，我的工作意义又是什么。仿佛我现在“工作”最大的成就和我很“enjoy”我的工作的原因是我每天“摸鱼”上的一次次网、学习的一篇篇文章、码下的一个个字。</p><p>OneNote里面堆满了文章，研究“异化”，搜索的时候发现在2021年1月就在OneNote里面摘录了一篇<strong>《被击碎的互联网叙事，和中国年轻人的「新异化」人生》</strong>的文章；阅读项飚的文章和听他的播客都感觉无比舒服，但是“<strong>内卷</strong>”其实已经是2020年的词汇了，<strong>《把自己作为方法》</strong>也是2020年的书了；<strong>《绩点为王：中国顶尖高校年轻人的囚徒困境》</strong>也已经是2020年9月的文章了。</p><p>只觉得这两年状态不好，错过了好多东西；而更大的感觉是这两年世界好像变得越来越糟糕，每天各种负面的消息突然又猛烈地扑面而来，除了能从电子产品的迭代更新感受到科技还在进步这一点点正能量以外，每天好像都是在一种处在对生活的不安、软于应对又难以消化的状态下。想要过什么样的生活、什么样的生活才是“正常”的成了一个非常困扰、矛盾又挣扎的问题。</p><p>最近天气很炎热，但是内心只觉得还有很多想要做的事，要一件件去做。阅读、做笔记、写文章、改文章、发文章，心里有了一些安定和平静，以前心里会想要将这一切都留住，现在过了当下只想着好好记录和记忆。能记多少记多少，记不下的，也无所谓了。</p><p>反正回忆总有一天会袭来的，回荡着世界和我的回声，倒映着生活和我的影子。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207162016403.png" alt="10"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（五）</title>
    <link href="/posts/4jc07m/"/>
    <url>/posts/4jc07m/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>每次七个关键词：</p><ol><li><strong>OverwinStudio</strong></li><li><strong>牛磺酸</strong></li><li><strong>红牛</strong></li><li><strong>怀疑</strong></li><li><strong>断舍离</strong></li><li><strong>汗水</strong></li><li><strong>世界和你的回声</strong></li></ol><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="OverwinStudio"><a href="#OverwinStudio" class="headerlink" title="OverwinStudio"></a>OverwinStudio</h4><p>公众号取 <em><strong>OverwinStudio</strong></em> 这个名字来源于我有段时间为了倒卖鞋子找人做的一次性防调包标签。</p><p>标签长这样：</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207071900511.jpg" alt="01"></p><p>当时想的就是要创造一个独一无二的名字，这个名字和标签只能我有，不然怎么防调包。</p><p>这名字看起来是有点傻。也不知道是有多想赢。</p><p>我回忆了一下，当时的灵感应该来源于两个词：</p><ul><li>我记得我初中时玩“文曲星”一样的电子词典，乱翻的时候看到了词典上的一个汉译英：“唯我独尊”的英文是Overweening（<em>adj.</em> 自负的，过于自信的，过分的），当时就把这个词记下来了。</li><li>2016年的时候，暴雪游戏公司出了一个第一人称的射击游戏，叫Overwatch，国内中文名：守望先锋。</li></ul><p>我前段时间开车路过一个小区门口，看到一个小孩背上背着一把玩具机关枪、脚踩着一辆电动平衡车在小区门口玩，平衡车速度很快，他的样子看起来酷极了，像极了小时候看的电视剧里面脚踩风火轮、身背火尖枪的哪吒。遗憾当时在开车来不及将画面抓拍下来。</p><p>孩子玩枪并非意味着伤害和暴力，孩子玩枪，只是因为他们内心相信枪会带来力量，枪是他们内心安全感的象征。</p><p>孩子心中对“赢”的崇拜，也许也同样意味着一种这样的内心安全感，这是一种内心期待的力量。也不知道赢是为了什么，为什么一定要赢，但是就是要赢。越觉得卑微，越觉得渺小，越受挫，就越想“赢”回来。</p><p>也许哪天，我能给 <em><strong>Overwin</strong></em> 想个合适的中文名出来。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="牛磺酸"><a href="#牛磺酸" class="headerlink" title="牛磺酸"></a>牛磺酸</h4><p>牛磺酸的英文是Taurine，金牛座的英文是Taurus。词源上，Taurine来自拉丁词taurīnus，taurīnus在拉丁语是公牛的意思。Taurine还有个形容词意思：（像）公牛的。</p><p>牛磺酸学名是2-氨基乙磺酸（2-Aminoethanesulfonic Acid），虽然缺少一个羧基，但是通常也被认为是一种氨基酸。人体除了能自身合成以外，也能从海鲜和肉类等食物中获得。</p><p>而被叫做牛磺酸的原因是因为最开始它是由两位化学家从牛的胆汁中提取出来并发现的。</p><p>我在推特上经常能看见有人Po这个饮料的图片，然后配文字“支棱起来”。在我状态最差的那段时间，我也购买了一批进行了尝试。作为一种保健饮料，上面宣传的效果是“抗疲劳，调节血脂”。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207071926742.jpg" alt="02"></p><p>是否能调节血脂实在是没有明显的生理感觉，但是对当时状态的我，这种能直接能作用于神经系统的东西喝下去确实能感受到身体和大脑的细微反应，能感到些许精神状态上的好转。</p><p>在Wikipedia中，是这样解释牛磺酸对神经系统的作用的：</p><blockquote><p>牛磺酸能加速神经元的增长以及延长的作用，同时有利于细胞在脑内移动及增长神经轴突。</p><p>牛磺酸能帮助电解质如钾、钠、钙及镁质进出细胞，从而加强脑补的机能。</p><p>牛磺酸有抑制神经的作用，亦有抗痉挛及减少焦虑的特点。</p><p>由于牛磺酸同时具有抗氧化的特点，故此它亦能保护脑部免受氧化物的伤害。</p></blockquote><p>从饮料中直接一次性吸收一定量的牛磺酸，会比从食物中慢慢吸收快的多。能量要一次性打足，在像这样的功能性饮料中，牛磺酸一般会直接结合咖啡因来给人“打鸡血”，让人“支棱起来”。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="红牛"><a href="#红牛" class="headerlink" title="红牛"></a>红牛</h4><p>谈到功能性饮料，就不得不去想另一个最熟知的品牌：红牛（Red Bull）。光看广告词“你的能量，超乎你的想象”，都觉得精神振奋。</p><p>而红牛，从公司上来说，其实有三家：泰国红牛公司，奥地利红牛公司，和中国的红牛维他命饮料有限公司。</p><p>而销售在各个国家的版本在配方上都不同，因为每个国家对食品的安全要求和审查都不尽相同。比如中国版的红牛里面添加了苯甲酸钠、柠檬黄、胭脂红等食品添加剂，而在国外，这些成分在食品安全中是被限制的；又比如台湾版的红牛，取消了葡萄糖醛酸内酯，因为根据台湾的法规，只有药品才能添加该物质。</p><p>在购物网站上搜”红牛“和”进口红牛“，能发现有好多种：</p><p>在国内市场上最常见的是中国版，虽然从颜色上有金罐和蓝罐两种颜色，但是金罐其实上是有三种（红牛安奈吉饮料、红牛维生素风味饮料、红牛维生素功能饮料）如果不仔细看罐子下面蓝色背景里的商品名字，根本分不出来；蓝罐有一种（红牛维生素功能饮料（牛磺酸强化型））。相当于你在市场上买到的Made in China的红牛能有四种，能让你在挑选的时候晕到不行。</p><p>我查了一下发现里面的故事相当复杂，这和王老吉加多宝对商标的争夺故事如出一辙。在2016年商标授权到期后，红牛商标原持有者泰国天丝医药集团与泰国红牛早期进入中国市场的中国合作方华彬集团便对商标权进行长期的争执。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207071955959.jpg" alt="03"></p><p>相对起来，海外版的红牛就容易辨认的多：</p><p>奥地利版本的红牛就直接叫“Red Bull”，经常看到的各种”我出钱举办你出命参加”的极限运动都是奥地利红牛赞助的。奥地利红牛也是细长形铝罐，里面加了碳酸，是一种含气的饮料。除了加了各种果汁五颜六色的特别版本，从配方上，传统的奥地利红牛实际上有三个版本：标准版、Sugarfree和Zero。Sugar和Zero都不含糖，只是口味上不一样。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207071959759.png" alt="04"></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207072022772.png" alt="05"></p><p>而在发源地泰国，红牛叫“Krating Daeng”。原版的红牛是棕色的方形玻璃瓶包装的，还会根据牛磺酸的含量分黑盖、蓝盖、红盖三种。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207072022348.png" alt="06"></p><p>进口版的红牛我都没有查到各成分含量的数据。力保健是来自日本的功能饮料，我买的是国产版本。现在暂时只有先将国产的力保健和国产的四个版本的红牛这五个饮料的主要成分简单拉个表做个对比。对比国产红牛，力保健的牛磺酸含量确实是给的很足。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207072005456.png" alt="07"></p><p>如果我买到了日本原版力保健、各种进口版的红牛或者其他类似的功能性饮料，我会继续作对比分析。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="怀疑"><a href="#怀疑" class="headerlink" title="怀疑"></a>怀疑</h4><p>我对流行的很多看似颇有道理的俗语有着很强的怀疑，比如“人类的悲欢并不相通”，虽然这句话是鲁迅写的。</p><p>而我觉得这只是缺乏同理心和不想去共情的逃避。我想，在当时的语境下，鲁迅写下这句话的时候更多的是一种无奈和疲惫。</p><p>就好像以前有人经常用“原谅我这一生不羁放纵爱自由”当做签名，而我总是会想起后一句“也会怕有一天会跌倒”的顾虑和迷茫。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="断舍离"><a href="#断舍离" class="headerlink" title="断舍离"></a>断舍离</h4><p>我妈之前来我这住过一阵，5月的某一天突发疾病送回家看急诊走的急，留在我这的很多东西都没来得及收拾。我上周六早上起来就收拾周天要带回家的东西，整理了整整几大包，周天早上下楼运到车上都跑了四趟。</p><p>我当时就觉得，我妈的东西好多啊，各种放在我冰箱的调料就有很多种。这几大包里面还不算我还压根没开始整理的我妈放在我这里的衣服和行李。</p><p>我妈还总抱怨我东西多，我当时想的就是回家把这么多东西都摊在客厅给我妈看，问她到底谁的东西比较多呢。</p><p>我想了一下，每个人都觉得自己正在所用的和为未来所要使用的场景所“积攒”的东西都是理所应当的、必须的，而出于对对方正在使用的场景和对方心中的未来需求场景的不理解，就会觉得对方买的和屯的东西都是“多余”的。</p><p>或者，“断舍离”就是对自己所需要的物品需求使用场景的归纳总结后的精简优化。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="汗水"><a href="#汗水" class="headerlink" title="汗水"></a>汗水</h4><p>比如常常“汗水”会被和“努力”、“奋斗”、“付出”放在一起，还有总被灌输的爱迪生的名言“1%的灵感加99%的汗水”，我对此其实相当的不理解。我是真的觉得汗水就只是汗水而已，没有任何意义。我在安静、舒缓状态下的产出要高得多。</p><p>流汗只会让我感到很窘迫，特别是夏天。因为我真的非常非常非常容易流汗，随便动一下，浑身的汗就跟身上的水龙头被打开了一样直往外淌。</p><p>前几天晚上和朋友在江滩散步，坐在江边，我的头发湿了又湿，用纸巾擦了又擦，朋友说我这样被过往散步的行人看起来就像是被她刚从江里面捞起来一样。周二晚上去健身房，才跑了几分钟，汗就在跑步机上到处滴了，衣服没一会儿全湿，而我看旁边比我运动要剧烈得多的人，都不会像我这样汹涌的流汗。</p><p>我在夏天从来不敢进厨房做饭，对我来说真如蒸桑拿一般，锅里面会变得全部是滴进去的汗。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><h4 id="世界和你的回声"><a href="#世界和你的回声" class="headerlink" title="世界和你的回声"></a>世界和你的回声</h4><p>我在今年第一个季度，工作相当“卷”，每天早出晚归都看不到白天。卷到我觉得自己好像回到了高中，一种我要“卷死”你们、“赢”你们所有人、疯狂刷题（做文件）的迷之“鸡血”感，半夜两点都在回领导微信。而且似乎还“卷”上了瘾，带来了莫名的安全感和满足感。我不知道现在社会上疯狂内卷的人是否也带有这样“赢”的感觉。</p><p>班车上听“Steve说”的播客，里面他讲到一句话：“世间的荒诞和不可理喻如果不带任何保护的去面对的话，人会疯掉”。“赢”和“卷”或许也是当前社会下人的保护壳。</p><p>这个季度突然就闲下来了，经历过了好长一段时间的浮躁，每天无所事事，想努力做点什么又总觉得使不上劲。近些天经历了一些事情，在这些特殊的契机下，突然就回到了一种久违的安静又平和的状态。</p><p>以前看到有意思的文章第一想法就是先收藏起来，想着以后有时间再看，当这种想法成为了一种惯性之后，越来越多的文章只是被堆积到了一起。而现在看到什么，会立马抽时间看完、整理笔记；想到什么，立刻查阅资料、记录下来；随时记录下一闪而过的灵感。</p><p>昨天听“一席”的第910位讲者艺术家徐坦，他讲到在2000年玩过的一个电脑游戏，里面有个词叫“Wonder”，当时舶来的游戏翻译很粗糙，这个词被翻译成了“想知道”。</p><p>我曾经在微博上写过一句话：“我只想知道凭什么，可是没有人告诉我为什么。”</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207072022335.jpg" alt="08"></p><p>我每天上网冲浪，会接触和收集很多信息，也会主动去研究想要了解的东西，但是实际上我内心根本不觉得这能谈得上是对世界有多浓厚的好奇心和多真挚的热爱，而是内心一直觉得“没有人告诉我为什么”和我“想知道”。</p><p>对世界的丰富、生活的细节的探索，是一种非得自己亲自去做的责任和信念。</p><p>在播客里听项飚谈“自我”、“自己”和“自身”的关系和辨析，和把“自己”作为方法、用自身感受来理解世界的方法论；在一席演讲里面听徐坦谈“自我”和“世界”的关系，听他讲“对世界的感知是自我的一部分”。</p><p>“自我”这种东西就是我最爱研究的东西了，研究一顿也没有任何有效的输出物，看哲学如看天书。当真正让自己忙碌起来，按自己的要求干完一件件想干的事，根本不会去管得到了什么和失去了什么，也不会去在乎是否成长。我的“自我”究竟是什么，也都无所谓了。</p><p>这几天，在通勤的路上疯狂的听播客，一有空闲的时候就阅读，整理所有和项飚有关的访谈录和文章，重新翻《把自己作为方法》这本书。用Chrome查阅信息，用Onenote摘抄文章，用Logseq做笔记，用Typora写作，一块电脑屏幕得分成四块才够用。</p><p>只觉得这种感觉非常的畅快。前几天看到一个公众号的简介是“面向自己写作”，就这六个字，看到觉得很触动。以前自己状态不好，怎么写都带着情绪，现在觉得自己好像终于到了这个能面向自己的状态了。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207072110757.JPG" alt="09"></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202207072110288.jpg" alt="10"></p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（四）</title>
    <link href="/posts/7hgspy/"/>
    <url>/posts/7hgspy/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>有一种眼药水叫“血清眼药水”，这里面的“血清”指的就是人的血清。</p><p>血清能做眼药水的原因是因为它的成分和泪液极为相近，而泪液中的许多元素是任何眼药水包括所谓的“人工泪液”中都没有的。“人工泪液”无法完全替代泪液的功能，而血清可以。泪液中含有的活性蛋白、生长因子等等，血清中都有。如果人眼有角膜溶解的症状，恢复过程慢，医学上会从人的血液中提取人体自身的血清用作眼药水，来加速角膜伤口的愈合；而且专人专用。</p><p>这个知识是我的一个兽医朋友告诉我的，她说她的实验室有一条比格犬在做狗用隐形眼镜的实验，不小心眼睛受损，眼睛角膜溶解，然后她提取了狗自己的血清当做眼药水来给狗治眼病。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181326867.jpg" alt=" "></p><center>▲角膜溶解的比格犬小可怜</center><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181326814.jpg" alt=" "></p><center>▲被血清治疗后的比特犬小可爱</center><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><p>“燕麦奶”不是牛奶，也不是在牛奶中加燕麦。“燕麦奶”是燕麦浆，和豆浆类似，是一种植物奶。</p><p>在消费市场，有很大的一股呼声是直接将“燕麦奶”和牛奶比较，营销上的宣传口号是“燕麦奶”能替代牛奶，并且更健康。而事实上，“燕麦奶”除了对乳糖不耐受、牛奶蛋白过敏的人群友好以外，营养价值和牛奶根本不能相提并论。</p><p>而在把“燕麦奶”这个概念吵起来的“OATLY”品牌官网上，这种“燕麦奶”被叫做“Oat Drink”；中文上，则是用“燕麦露”、“燕麦饮”来称呼这种饮品。官方上并没有提到“燕麦奶”这种称呼。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181326382.png" alt=" "></p><p>为达到营销的目的，将这种白色的液体称为“奶”确实是有混淆的效果。</p><p>营销的事先不管。</p><p>植物奶不可避免的进入了咖啡消费市场。如果你经常去星巴克，你会看到星巴克做咖啡的吧台有很多盒装的OATLY。但是由于植物奶并不容易打奶泡，OATLY为星巴克专门改良了配方，这个专门为意式咖啡准备的产品在OATLY的产品序列里面也被叫做“咖啡大师”，包装上也做了区别，使用了灰色的盒子。“咖啡大师”将100毫升的燕麦露中的脂肪含量提高到了3.0g，而普通版的脂肪含量只有1.5g。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181326744.png" alt=" "></p><p>作为经验分享，在所有我喝过的不同家咖啡店的燕麦拿铁里面，对比起来，只有星巴克的燕麦拿铁稍微好喝一点。我分析其中的原因，是因为只有星巴克舍得用OATLY的“咖啡大师”：在一众“燕麦奶”饮料里面，OATLY的价格并不便宜，比国内新晋冒出的各种品牌都要贵上一大截。在“燕麦奶”的领域，OATLY的口感和品质已经独树一帜了。</p><p>而在星巴克，燕麦拿铁对比牛奶拿铁也不用多加钱，简直跟白嫖一样。但是燕麦拿铁依然有两个最大的问题：第一是燕麦拿铁的口感怎么都比不上牛奶拿铁，味觉上也没有牛奶拿铁好喝；第二是即便是改了配方的“咖啡大师”，想要像牛奶奶泡一样能拉出漂亮的拉花，也是不容易的。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181326714.jpg" alt=" "></p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><p>如果要省钱，有很重要的一个路径是：保持身材。</p><p>这样就可以让已有的衣服一直穿，直到穿坏了为止，而不用因为身材的变胖变瘦而要新购置衣服。</p><p>衣食住行，其实都是省钱的关键路径。而如果因为节衣缩食而瘦得衣服都穿不下了要去购置新衣服，是要思考该去如何平衡节省的“食”和新增的“衣”的。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><p>传说中“凛冬将至”，元旦去江汉路买羽绒服，逛波司登的时候，看到一个主打登山探险的羽绒服上面有个类似Wi-Fi的图标，这个图标在肩膀上显得很奇怪，而下方缝了一个长条形的塑料条，塑料条上标注的是RECCO®的商标。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327511.jpg" alt=" "></p><p>从穿着的角度，这件衣服穿在身上可真是暖和，充绒量和鹅绒质量都很高，穿在身上跟被裹住一样，而且这种高端的羽绒服虽然看着很厚，穿着活动起来却很轻盈。三千多的价格让我感叹果然是有钱的好。</p><p>我逛了波司登的天猫旗舰店，广告页上直接写着“wifi标识，科技时尚”；这件衣服也被归为“WIFI系列”。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327174.png" alt=" "></p><p>这里槽点太多：</p><p>首先在肩膀上放一个这么大的Wi-Fi图标显得怪怪的，意思是让大家都来连胳膊上的热点吗。其次简单的将RECCO系统称为Wi-Fi也实在是不妥，两者根本就不是一回事。再次Wi-Fi的正确写法是“Wi-Fi”，要简写写成“WiFi”也行。</p><p>这就是国内TOP级的服装大厂的水平。衣服的品质是好的，但是如果是为了做普及性的设计、宣传和广告，不能这么的简单粗暴。</p><p>RECCO是一个公司名，也是商品名，同时也指代他家的这套系统。RECCO是一套为雪崩等特殊灾难情况下的救援活动专门设计的谐波雷达系统。达成这套系统，需要两个设备：（主动的）的探测器和（被动的）反射器。探测器发射出信号，反射器接收到信号后，会反射出双倍频率的信号用以被探测器捕捉，达到定位和救援的目的。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327790.png" alt=" "></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327775.jpg" alt=" "></p><p>假设我滑雪遇上了雪崩，被大雪埋住了，有人发现我失踪了，可以带着便携的探测器去沿路寻找我；或者使用搭载RECCO SAR探测设备的直升机在空中寻找我的踪迹。</p><p>便携式的探测器可以在80米的范围内和20米深的积雪中定位反射器；而SAR探测器可以从100米的高度进行搜索，并覆盖100米宽的搜索区域。</p><p>反射器很简单也很小巧，由二极管和天线组成，一般被穿戴在身上，或者安装在服装、雪靴、头盔等随身装备中。也就是图片中胳膊上的那个黑色塑料中包裹的东西。</p><p>所以广告里面宣传的“wifi标识”其实无非指的就是那个袖子上安装了一个RECCO的反射器。RECCO虽然和Wi-Fi都属于利用了无线电通信的原理，但是两者并没有关系。</p><p>在迪卡侬的滑雪服介绍页面，介绍了迪卡侬家的Freeride系列滑雪服和滑雪裤都自带RECCO®科技，其实也就是衣服里面会有个小小的反射器的意思。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327973.png" alt=" "></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327596.png" alt=" "></p><p>迪卡侬的滑雪服特价￥199一件，能提供什么功能，按照什么标准，都介绍的明明白白；便宜的同时，既贴心又专业。</p><p>而如果你出去探险、滑雪的装备里没有这个反射器，也可以直接购买一个RECCO反射器随身带着。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327884.png" alt=" "></p><p>看到这里，你是否和我一样感叹人类为了帮助人类自己设计出的精密、复杂又饱含温情的科技设备，是否感觉如果想要去滑雪内心又多了些安全感，是否想着立马订雪票去滑雪了。</p><p>先等等，事实并非如此简单。在RECCO官网上提供的RECCO® Detectors Worldwide手册和查阅的地图中，能看到整个阿尔卑斯山脉上布满了RECCO的便携探测器，同时携带SAR探测器的直升机也有好几处；而在中国，只有位于中国新疆最北部阿勒泰地区的禾木村滑雪场这一个地方才有便携的探测器设备。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327296.png" alt=" "></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202201181327979.png" alt=" "></p><p>那可真的是太远了。理论上如果一辈子不去这个地方，这种带RECCO装置的衣服穿着是多余和浪费的。</p><p>所以最后我说服自己没有买这件羽绒服的原因除了肩膀上带着个大热点Logo看起来很傻以外，还有我发现穿着个设备在身上却没有应用场景，而不是因为穷。</p><p>是的，我不是因为穷而不考虑买件三千多的羽绒服。</p><p>这理由找得可真好。谁会因为一个理论上一辈子都没机会用到的功能而拒绝一件衣服啊。</p><p><br><center><font color=grey><font size=2>---生活的假象---</font></font></center><br></p><p>我已经很久没写东西了，但是我的精神状态却比之前好多了；我还没有从对过往遭遇的愤怒中走出来，但是已经可以试着思考问题了。这真的是让我感到很矛盾，敢情以前都是在瞎写。</p><p>作为找个让自己继续写下去的理由，我发现了一个问题需要继续深入研究：</p><p>在Wikipedia的介绍中，RECCO的探测器发射出信号，但是工作频率有两种，欧洲和美国所使用的频率并不一样。面对这个表，你是否和我一样有疑问：那位于中国禾木的探测器使用的是哪个频率的？我们是亲美呢，还是亲欧呢？</p><table><thead><tr><th align="center"><strong>Location</strong></th><th align="center"><strong>Transmit</strong></th><th align="center"><strong>Receive</strong></th></tr></thead><tbody><tr><td align="center"><strong>Europe</strong></td><td align="center">866.9MHz</td><td align="center">1733.8MHz</td></tr><tr><td align="center"><strong>United States</strong></td><td align="center">902.85MHz</td><td align="center">1807.5MHz</td></tr></tbody></table><p>如果我的衣服上有RECCO反射器，我同时穿着它去了洛基山和阿尔卑斯山滑雪，两个频率都能兼容吗？从我已有的物理知识，频率属于主动设备，理论上作为一个被动的反射器，我觉得应该是兼容的，事实真的是这样吗？</p><p>暂时先写在这，这个问题，留给你我一起探索。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（三）</title>
    <link href="/posts/h77su8/"/>
    <url>/posts/h77su8/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>空姐的身材普遍都很瘦，产生这个现象最根本的原因是因为航空公司需要尽可能的节约运营成本。收益才是商业能存活的第一要素。</p><p>体重会影响油耗，油耗意味着成本。</p><p>所以，如果你和别人同样的票价上了飞机，如果都不带行李，你比别人胖那么一点，你理应比他高兴一点，因为你薅到了更多的羊毛。</p><hr><p>所以，胖并不是什么坏事，如果你感叹你为饮食业贡献了更多的利润，但是其实你在航空业是可以找回来的。</p><hr><p>同样的道理，如果是自己使用私家车的话，想省油，先减肥。</p><p>省钱才是自己能存活的第一要素。</p><hr><p>看王建国和呼兰的直播学到了一招：留下巴上的胡子，可以挡住发胖的双下巴，让下巴这个部位在整个脸上面看起来更鲜明一点。</p><p>这是他俩达成一致意见的生活小tips。</p><p>学到了。</p><hr><p>我的同事说我一看就是典型的金牛座形象，因为我总想着各种办法搞钱。</p><p>谢谢同事。</p><hr><p>我的公司花了几个月研究调薪方案，做了好几版方案，搞了好几次宣讲，整个过程搞得神神秘秘又让人感觉好像希望来了。</p><p>结果，最后，七算八搞，我的工资涨了一块钱。</p><p>是真的一块钱。</p><p>真的是一块钱。</p><p>谢谢公司。</p><hr><p>我在公司痛快的用自己的电脑蹭公司的网，我经常搞些乱七八糟的事情，逛些乱七八糟的网站。有一天我发现连不上了，我查了一下，我猜我司IT把我的MAC地址禁了。有点儿意思，可能我访问的地址和用的流量都超过了他对这司打工人网络需求的理解。</p><p>可是这能难得到我吗，我改个MAC地址不就行了。</p><hr><p>我和Chive逛宜家，Chive说，逛宜家一定要快点走，走的越慢，推车里面的东西就会越多，钱花的就越快。</p><p>总结就是逛宜家一定要管住眼睛。</p><p>这又是一条非常实用的生活小tips。</p><hr><p>我已经很久没认真写东西了，但是星巴克其实也没少去，喝的我再闻到那个味道都快吐了。粉丝在春节前就过百了，动不动就给我打赏巨款的铁粉经常来催更，这让我感到很羞愧。我其实已经没有什么特别想写的动力了，更没有灵感，灵感和精力枯竭一如我的余额。上班如坐牢，下班要睡觉。每天早上六点二十闹钟就响，再怎么赖床六点半也要起来，最迟七点必须要出门，班车七点十分就走；下班到家最早也要到六点二十了，随便搞一下，七点之后才能开始吃饭。我的身体相当不好，仅剩的精力早被消磨无几，阴雨天头会堵成浆糊，工作日回家倒头就要睡，更别谈生活了。</p><p>我的生活就是我没有生活，我的假象就是我假装在生活。</p><p>上下班有班车，早午饭在公司，晚餐要么不吃，要么吃点水果或燕麦或零食对付一下就过去了。睡觉，占据了上一篇《生活的假象》到这篇之间的篇幅。</p><hr><p>“生活的假象”是我想坚持写下去的一个专栏，我当然希望这不是简单的记录段子。我对这个词的灵感来源是《西部世界》第一季第二集里面的一句台词：“If you can’t tell, does it matter?”</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202112051506803.jpg" alt=" "></p><p>生活总是给人当头一棒的，想抓住又感觉很难抓住，生活究竟是什么呢，生活的真相又究竟是什么？</p><p>总想着去撕开生活的真面目，但是如果要去感触生活，那总得先有生活吧。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（二）</title>
    <link href="/posts/3kca11/"/>
    <url>/posts/3kca11/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>十月又病了一阵，老老实实开始吃药。</p><p>八月下旬要去上海出差，一整天的会安排的满满当当，怕吃药影响状态，就把药停了。</p><p>感觉没有药，还是不行，整个人跟断了电一样。</p><p>没有拐杖，走不了路。</p><hr><p>10月14号看到新闻，学校有个研究生自杀了。</p><p>第二天赶紧找微信认识的人里面唯一一个还在学校的同学聊了一下，关心了一下他的近况，同学留下来读博，也快毕业了。</p><p>晚上我认真想了一下自杀的事情。</p><p>我觉得自杀的人在决定自杀那一刹那迸发的勇气是可敬的。那一刻就是内心确定要去做一件事，目的明确，决心坚定，和这个世界决绝，而且内心明白一定能做好。</p><p>我觉得那一刻是在长期的痛苦和压抑中迸发出来的花。</p><p>个人的痛苦需要更大的同理心和更深刻的共情才能理解。糟糕的是，这个社会是病态的，大多数人都在八卦和看八卦，冷漠又浮躁，个人的痛苦成为了人和人社交的谈资，生命的陨落变得轻飘飘。在无数的琐事和铺天的信息中，压在个人身上的大山如同一颗小石子扔进浩瀚的湖面一样，荡起的那一点点小小的水花，迅速被遗忘，不留一点痕迹。 </p><p>“来自男方的娃没怎么看过雪”，“让我下辈子变成某间猫咖里的一只猫吧”。遗书让人看得温暖又动容。</p><p>谁不想做一只猫呢。</p><hr><p>十月底办公地点搬迁，还好通勤的班车离我住的位置还算近，适应的还算快。最大的影响无非就是需要早出晚归；通勤时间变长，需要早睡早起。上下班都要坐一个小时的班车，遇到雨天堵车就要耗费更多的时间。刚开始那几天，每天六点半到家，点个外卖或者在小区楼下随便吃个盖浇饭，洗完澡，八点准时睡觉。所有的作息和时间安排，都和赶班车一样紧张。</p><p>有几次实在是太累，身体撑不住，回到家倒头就睡了，没吃晚饭，也懒得洗澡懒得戴牙套。入睡时和半夜都能感觉肚子饿的发疼。</p><p>我觉得按我的身体状况和精神状况，对我来说好一点的时间规划应该是每天九点睡觉，第二天六点起来，七点坐上班车，七点十分班车开动，八点到达公司吃早餐，八点半开始工作；五点十分下班，五点二十坐上班车，五点半班车开动，六点半到家，九点睡觉。周而复始。</p><p>反正自从搬了办公地点，我周末也保持了早睡早醒的作息，六点左右就醒，再也不睡懒觉了。下午要是能补个午觉，那可就真的太舒适了。</p><hr><p>新的办公地点很偏僻，真正让人有开发区的感觉，周围都是大型的工业园，一眼望去除了大厂房还是大厂房。办公楼所有人不分职位大小都挤在一个大通间里面，一举一动都暴露在外，嘈杂起来像菜市场一样。我跟同事说我感觉这个公司很像一个集中营，符合我印象里对集中营所有特性的认知：地点很偏，周围很荒；班车把你拉过来，让你干完一天的活再送走；食堂准点给你提供早午餐，吃完你就干活；你在附近也买不到其他的饭，溜出去“改善生活”更不可能；班车是你离开这里唯一的方式；就像在一个孤岛，班车就是一条运人的船。</p><hr><p>因为所有人都坐在一起，而且办公室还算明亮，所以可以观察很多人，特别是观察领导。之前领导躲在自己独立的办公室呆惯了，对领导的印象好像除了头衔带来的符号化的威严，对他的细节没什么了解，这次真的是让我观察了个够，每个领导都不一样。</p><p>A领导习惯性的吃完早饭就开始在楼下的抽烟点抽烟，如果碰到了熟人，就和熟人边抽烟边聊天，抽完了烟上楼。我从食堂走出来看到他在那里抽烟；我上楼忙了一顿，洗完手漱完口烧完水泡了咖啡才碰到他上楼，我觉得他应该抽了不止一支。</p><p>抽烟点是个无级别差异化的地方，是穷人和富人都能平等享用的地方之一。B领导觉得在抽烟点和一般员工待着蛮尴尬的，拉着C领导指着会议室说：来，来一根。C领导准备拿烟，B领导说：我这有，抽我的。两人在会议室关上门抽烟，然后我看D领导走过去，要进会议室看目视板，直接推门而入。我猜这三个人对上眼的时候，那种既尴尬又要说着场面话的局面应该挺好笑的。</p><p>在之前的办公地，领导们都有独立的吃饭包间，和独立的餐饮供应，我至今都不知道他们在里面吃着什么样的高级饭菜；疫情之后，食堂不开放，每天轮班换人去提盒饭，对领导都是直接送到他的办公室里面，每一天都如此。集中营的食堂也是个无级别差异化的地方，领导和工人要同在一起排长队。于是好几次看到E领导午饭时间在工位上吃面包，别的领导喊他去食堂吃饭也不去。尴尬、嘈杂和等待消磨了领导对饭菜的热情。</p><hr><p>吃饭是具体的事情，具象与领导这个符号需要的抽象相冲突，让一个人的形象越来越清晰，所以能看到每个人身上非常滑稽的矛盾点。</p><p>集中营很无聊，观察反而成了一件很好玩的事情。我心想的是，麻蛋，别看你是领导，总有一天，我要彻底解构你，撕开你的假面目。</p><hr><p>集中营另一个好玩的事来源于我“破解”了公司的网络。我拿了一个路由器，把公司的局域网桥接出来当私人的广域网用，手机电脑都可以无限制的上网摸鱼了；这种企业专线宽带上下行双百兆的速度真的挺让人服气的，周末我还来挂了下载。</p><p>没有撕开公司的领导，我先撕开了公司的网络。</p><hr><p>我觉得我得抽空把《肖申克的救赎》温习一遍，再获取一下越狱的灵感。</p><hr><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202112051501465.jpg" alt=" "></p><hr><p>接受新的环境和习惯新的生活方式好像真的是一件看起来挺难但是时间久了又觉得好像就那样的事，无非就是吃饭、干活、睡觉。</p><p>也不知道是新的环境和生活逼着人去产生了新的生活节奏来适应，还是人主动用新的节奏来掌控变化后的生活。天冷了，我只希望每天能早睡早起，能赶上班车，阴雨天能早点睡。</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  <entry>
    <title>生活的假象（一）</title>
    <link href="/posts/57g6d7/"/>
    <url>/posts/57g6d7/</url>
    
    <content type="html"><![CDATA[<div class="note note-secondary">            <p>原文于 <em>2020-09-15，15:00</em> 发布在我的公众号 <strong>OverwinStudio</strong> ：<a href="https://mp.weixin.qq.com/s/PGaw93jZHmTv08DYKChVRQ" title="生活的假象（一）"><em>生活的假象（一）</em></a> 。</p>          </div><hr><p>说出来怕你不信，这居然是个连载系列。</p><hr><p>给一个朋友推荐我写的七千字高端酒店分级的文章，聊了一会，她说她认真回想了一下什么酒店会让她觉得好，都有一个共性：不要钱的。</p><p>哈哈哈。</p><hr><p>我决定开始守男德。</p><p>我觉得守男德有一点就是和异性说话时眼睛不要直视对方眼睛、不要和对方眼神对上，而应该眼睛环顾左右、眼神飘忽不定，用一种犹豫、忐忑、紧张的神态来和对方对话，让她觉得你没有攻击性也不够自信。</p><hr><p>因为工作的关系，关注了很多和汽车相关的公众号。某一天收到了推送在推荐一款车，看第一篇还觉得介绍的是那么回事，感觉真的像是在“推荐好物”。但是继续往下翻，就会发现几乎所有相关的公众号都在讲这款车，这时就反应过来了，这是厂商在花钱请人做公关，而且同时请了一堆。</p><p>这种行为，对厂商叫公关推广，对公众号叫恰饭。这种“推荐”就完全不是我用过我觉得不错我来推荐了，就是丑陋的营销而已；但是里面的文章又写的情真意切的，让你觉得他在真心推荐。</p><p>但是实际上稍微变通一下就可以了，就是别同时请就行了啊，一个月请一家不行吗？这样错落开来，不经意间让人看到的，反而更能让人有“推荐”的感觉。我个人是这么觉得的。</p><hr><p>周末在商场逛，在商场里面走了一圈又一圈，商场里面有冷气，点的乐乐茶前面又排了48单。</p><p>发现了一个很有趣的现象，商场过道两边的商铺很少有人真的进去逛的，所有人要么像我一样漫无目的地蹭空调逛圈，要么就只要有座位的地方就坐满了人。像乐乐茶和奈雪的茶里面，黑压压都是人。而商铺门口的导购，看到你边走边瞟他们店铺，马上打起精神来，边喊欢迎光临，边招呼你进去。可是谁敢进去呢？</p><p>据说武商广场在疫情期间的销售额丝毫不减，因为他们靠在微信群推出的“云逛街”依然可以创下几个亿的营业额。除了佩服大妈的广场舞扰民能力外，你不得不佩服她们的消费力。</p><p>所以经济到底是怎么复苏的呢？有钱的大妈依然在买买买，老百姓把在商场吹个空调喝杯茶当做周末难得的消遣。</p><hr><p>上周末去了一家很小的咖啡店，这家店的自我介绍里面有一条是：LGBT友好门店。</p><p>然后我坐在那里呆了半个下午改稿子，我感觉除了我和我朋友两个人，进来的人都是少数人群。来了一对女生，其余的都是男生。然后来的男生，因为我心里已经确定了他的身份，我突然发现被他们看着时让我心理很不舒服，我觉得被他们“打量”让我感到很不适应。</p><p>我突然意识到，如果是作为一个女生，被一群陌生男生或者猥琐男“打量”是不是也是这样的不适应和莫名的恶心感。这时我大概能理解女生面对男生的遭遇和心理了。</p><p>这种不适，是不是动物天性里面的面对“狩猎者”和“危险”的敏感？</p><p>我想，我表现的不适，是不是因为我守男德已经颇具成效了？</p><hr><p>我尝试了一下996的作息和工作方式，一塌糊涂，我感觉我的肠胃也一塌糊涂。</p><p>我定了个Deadline，就是晚上十点前要把文章发了，因为星巴克十点打烊。我就在那里拼着猛赶，没吃晚饭。十点前赶急赶忙把文章发了，胃饿的疼，又找地方吃宵夜。睡得又晚，第二天精神又不好。然后整个肠胃也不堪重负。</p><p>然后第二天看发出的东西，妈呀，这写的都是啥啊，一堆错别字、语句不通顺的。我又花时间改稿子，又要照顾好肠胃。得不偿失的，毫无效率。</p><p>我觉得我是完全不能胜任996了，认清了不应该对福报抱有幻想的现实，和福报再无纠葛。从此安安心心老老实实在和领导开会时写段子吧。</p><hr><p>周末坐公交，坐到座位上时，发现地上有一张一百块钱。我第一反应是这绝逼是有人在故意钓鱼陷害我，有人在使坏。然后我环顾四周，发现大家都表现得完全没有注意到我的样子；然后我又往前看，发现有个摄像头正正对着我，我当时就舒了一口气，顿时放心了。</p><p>没安全感的人是这样的。</p><hr><p>我的朋友 <strong>Chive</strong> 给我推荐了一个美国的家用清洁品牌：Swiffer。保洁旗下的。我买了他家的一次性拖布的拖把套装。</p><p>包装盒很小巧，我之前还以为会是很大一个盒子。到手发现好小，里面的连接杆都是可以拆卸和组装的。</p><p>套装送了7片一次性的静电干布和3片一次性湿布。7片干布是5片普通的，和2片Heavy Duty版的，也就是加强型的，面对Heavy Dust环境的。3片湿布里面也是1片普通的，2片Heavy Duty版。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202112051449419.jpg" alt=" "></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202112051450284.jpg" alt=" "></p><p>我把那个普通湿布拿出来试用了一下，湿布和附着的液体感觉像面膜一样，不是纯水状的，而像凝胶状的液体，不会很快挥发掉。而且带淡淡的香味，不是很浓的香精味道，拖完地房间里面都是清香。</p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202112051453026.jpg" alt=" "></p><p><img src="https://venxineoss.oss-cn-shanghai.aliyuncs.com/blog/202112051453210.jpg" alt=" "></p><p>我买它主要是我看中了它的湿布功能，我实在是懒得洗拖把了，而且我每次拖地都要加地板清洁液的。这个自带清洁液和香氛功能的湿布，我感觉确实是适合我的。我几天前才把家里仔细打扫了一遍，又拖出来了这么多灰尘和毛发，而我几乎从来不开窗户不开窗帘的，而且还不知道从哪里拖出来了几只小爬虫。</p><p>确实是神器。称赞美国人。</p><hr><p><strong>Chive</strong> 必须拥有姓名。</p><p>他说要我在写Swiffer推荐稿的时候提一下他，说是他推荐的。</p><p>和我喝咖啡的朋友说以为我和Chive是一对。我说我们确实是一对啊。认识几十年了，现在聊天两个人都在那里瞎比划以前初中班上是不是有个女生、高中班上是不是有个女生。两个人在那里都知道对方说的是谁，但是就是都想不起来那个女生的名字。</p><p>除了猫和狗，人和棉布一样会掉毛。灰越来越多，人就老了。人老了，往事都只记得大概了。</p><hr><p>我看见那些什么“杀不死你的，只会让你更强大”的句子就感觉怪怪的。</p><p>我觉得真实情况应该是：那些杀不死你的，只是因为他们没那个功夫专门花时间杀你…</p>]]></content>
    
    
    <categories>
      
      <category>随笔｜To Write</category>
      
      <category>生活的假象｜What is Real</category>
      
    </categories>
    
    
  </entry>
  
  
  
  
</search>
